# Лекция 4

### 5. Методы обучения

Пусть даны выборки $`(x^1,\sigma^1),...,(x^n\sigma^n)`$ - выборка наблюдений над объектом типа "вход-выход".

Критерий обучения:
```math
E(w) 
= 
\frac {
    1
}{
    n
}
\sum_{i=1}^{n}
    L(F, (x^i,\sigma^i))
\to \min\limits_w
```

**1. Простой градиентный метод.** (gradient descend, GD)

На каждой интерации двигаемся в направлении антиградиента:
```math
w(\tau+1) 
= 
w(\tau)
-
\alpha \frac {
    \partial E(w(\tau))
}{
    \partial w
},
\space \alpha > 0, \space w(0)=w_0
```

![рисунок]()

Особенности:
1. Это вычислительно самый простой метод оптимизации.
2. Число $`\alpha`$ постоянная величина, постоянный шаг, что не всегда может быть удобно. Допустим, что целевая функция пологая, оказались на равнинном участке. Тогда процесс оптимизации может сильно затянуться.

    ![рисунок]()

    ![рисунок]()

    Процесс вообще может оказаться расходящимся при больших значениях $`\alpha`$.

3. Алгоритм сходится к локальному минимуму.

**2. Метод наискорейшего спуска.** (steepest GD)

На каждой итерации движемся в направлении антиградиента, но не постоянную величину $`\alpha`$, а в точку минимума функции вдоль этого направления антиградиента:
```math
w(\tau+1) 
= 
w(\tau)
-
\alpha(\tau) 
\frac {
    \partial E(w(\tau))
}{
    \partial w
}
```
```math
\alpha(\tau)
=
\arg \min_{\alpha}
E \left(
    w(\tau) - \alpha 
    \frac {
        \partial E(w(\tau))
    }{
        \partial w
    }
\right)
, \space w(0)=w_0
```

![рисунок]()

Нужно решить задачу одномерной оптимизации. Простейший вариант - метод сканирования: вдоль направления берётся много точек и среди них ищется минимум.

Вообще много методов одномерной оптимизации. Но решить вспомогательную задачу одномерной оптимизации нужно. Так по направлению получим точку, где минимум.

Следующий антиградиент будет расположен перпендикулярен предыдущему, потому что если бы это было не так, то по предыдущему направлению была бы проекция ненулевая, а это означало бы, что мы пришли не в минимум.

И так дальше заборчиком попадаем в точку минимума.

Особенности:
1. Адаптивный шаг. На каждой итерации $`\alpha`$ разная, проблемы с ней исчезают.
2. На каждой итерации требуется решение вспомогательной оптимизационной задачи. Сложность сильно повышается по сравнению простым градиентным методом.
3. Направление движения на каждой итерации перпендикулярно.
4. Медленная сходимость на овражных участках. Это области, где вдоль одних координат функция убывает быстро, а вдоль других - медленно. Попадая внутрь оврага, начинается движение маленькими шагами в перпендикулярных направлениях. Нет, чтобы повернуть в нужную сторону, а не перпендикулярно.
5. Останется в локальном минимуме, как и в простом градиентном методе.

**3. Градиентный метод с моментом.**

Направление движения на текущей итерации учитывает, как антиградиент в текущей точке, так и предыдущее направление движения:
```math
w(\tau+1)
=
w(\tau)
-
\alpha
\frac {
    \partial E(w(\tau))
}{
    \partial w
}
+
\mu \varDelta w(\tau)
```
```math
\varDelta w(\tau) = w(\tau) - w(\tau-1)
```

![рисунок]()

$`\alpha>0`$  
$`\mu>0`$ - момент

Ещё называется методом "тяжёлого шарика".

На пологих участках $`\nabla E(\tau+1) \approx \nabla E(\tau)`$.
```math
\varDelta w(\tau)
=
-\alpha \nabla E(\tau) + \mu \varDelta w(\tau)
\approx
-\alpha \nabla E(\tau) + \mu \left( 
        -\alpha \nabla E(\tau) + \mu \varDelta w(\tau -1)
     \right)
\approx
```
```math
\approx
-\alpha \nabla E(\tau) + \mu
\left( 
    -\alpha \nabla E(\tau) + \mu \left( -\alpha \nabla E(\tau) + \mu \varDelta w(\tau -2) \right)
\right)
=
```
```math
= -\alpha (1+\mu+\mu^2+...)\nabla E(\tau) + \mu^k(\tau-k)=
```
```math
= - \frac {
    \alpha
}{
    1-\mu
}
\nabla E(\tau)
```
т.к.
```math
\mu^k(\tau-k) \to 0
```
Получили, что шаг ускоряется: $`\alpha' > \alpha`$

На овражных участках
```math
\nabla E(\tau+1)
\approx
-\nabla E(\tau)
```
```math
\varDelta w(\tau)
=
-\alpha \nabla E(\tau) + \mu \varDelta w(\tau)
=
```
```math
=
-\alpha \nabla E(\tau)
+
\mu \left( \alpha \nabla E(\tau) + \mu \varDelta w(\tau-1)\right)
=
```
```math
=...=
-\alpha (1-\mu+\mu^2-...)\nabla E(\tau) 
+ 
\mu^k \varDelta w(\tau-k)
=
```
```math
= -\frac {
    \alpha 
}{
    1+\mu
}
\nabla E(\tau)
```

Получили, что шаг замедляется $`\alpha'<\alpha`$.

*Замечание.* В разных пакетах этот метод реализуется по-разному. В Keras используется та формула, которую мы записали. Но в матлабе, например, используется следующая формула:
```math
w(\tau+1)
=
w(\tau)
-
\alpha (1-\mu) \frac {
    \partial E(w(\tau))
}{
    \partial w
}
+
\mu \varDelta w(\tau)
```
```math
0<\mu<1, \space \alpha > 0
```

Особенности:
1. Параметр момента $`\mu`$ может быть интерпретирован как инерция. Этот параметр вносит некую инерционность в процесс обучения.
2. Наблюдается эффект ускорения обучения на пологих участках и замедления на овражных.
3. Простота метода. Сложность такая же, как и у простого градиентного метода.
4. У метода два гиперпараметра $`\alpha`$ и $`\mu`$. Это плохо, так как непонятно, как их настраивать.

**4. Метод Нестерова.** (Nesterov Accelerated Gradient)

Направление движение определяется как линейная комбинация подсмотренного вперёд антиградиента и предыдущего направления движения.
```math
w(\tau+1)
=
w(\tau)
-
\alpha \nabla E (w(\tau)+\mu \varDelta w(t))+\mu \varDelta (\tau)
```
```math
\varDelta w(\tau) = w(\tau)-w(\tau-1)
```
```math
\alpha >0, \space \mu>0
```

![alt](https://link)

Особенности:
1. Экспериментально установлено, что в большинстве случаев метод работает лучше, чем обычный метод с моментом. Это проявляется особенно при больших значениях $`\mu`$.
2. У метода снова два гиперпараметра, что не очень.